{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Problem 1 (Solving IVPs Using the Variation of Constants Formula)"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$$\n",
    "x' = -2\\,x + \\bigl(140 + 20e^{-2t}\\bigr),\\qquad x(0)=40,\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "utilizando paso a paso la **fórmula de variación de constantes** (Teorema 1.6, ec. (1.5) del PDF) .\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "### Paso 1. Reconocer la forma estándar y garantizar existencia-única\n",
    "\n",
    "1. **Forma lineal de primer orden.**  \n",
    "   Toda ecuación de la forma  \n",
    "   $$\n",
    "     x' + p(t)\\,x = q(t)\n",
    "   $$  \n",
    "   es lineal de primer orden. Aquí tenemos  \n",
    "   $$\n",
    "     x' = -2\\,x + \\bigl(140+20e^{-2t}\\bigr)\n",
    "     \\quad\\Longrightarrow\\quad\n",
    "     x' + 2\\,x = 140 + 20e^{-2t}.\n",
    "   $$\n",
    "   De modo que identificamos  \n",
    "   $$\n",
    "     p(t)=2,\\quad q(t)=140+20e^{-2t}.\n",
    "   $$\n",
    "\n",
    "2. **Condiciones iniciales.**  \n",
    "   $$\n",
    "     t_0=0,\\quad x_0=40.\n",
    "   $$\n",
    "\n",
    "3. **Teorema de existencia y unicidad.**  \n",
    "   Puesto que $p(t)$ y $q(t)$ son continuas en $\\mathbb{R}$, el teorema de Cauchy–Lipschitz garantiza que existe una única solución $x(t)$ definida para todo $t \\in \\mathbb{R}$.\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "### Paso 2. Derivar y calcular el factor integrante\n",
    "\n",
    "Para resolver  \n",
    "$$\n",
    "x' + p(t)\\,x = q(t),\n",
    "$$  \n",
    "definimos el **factor integrante**  \n",
    "$$\n",
    "\\mu(t)\\;=\\;\\exp\\Bigl(\\int_{t_0}^{t}p(\\tau)\\,d\\tau\\Bigr).\n",
    "$$  \n",
    "Entonces, usando la regla del producto,\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "\\frac{d}{dt}\\bigl[\\mu(t)\\,x(t)\\bigr]\n",
    "&=\\mu'(t)\\,x(t)+\\mu(t)\\,x'(t)\\\\\n",
    "&=\\bigl(p(t)\\mu(t)\\bigr)x(t)+\\mu(t)x'(t)\\\\\n",
    "&=\\mu(t)\\bigl(x'+p\\,x\\bigr)\\\\\n",
    "&=\\mu(t)\\,q(t).\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Integramos de $t_0$ a $t$:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\mu(t)\\,x(t) - \\mu(t_0)\\,x(t_0)\n",
    "=\\int_{t_0}^{t}\\mu(s)\\,q(s)\\,ds.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Como $\\mu(t_0)=e^{\\int_{t_0}^{t_0}p}=1$, obtenemos\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "x(t)\n",
    "=\\mu(t)^{-1}\\,x_0\n",
    "+\\mu(t)^{-1}\\int_{0}^{t}\\mu(s)\\,q(s)\\,ds.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "En nuestro caso $p(t)=2$, luego\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\int_{0}^{s}p(\\tau)\\,d\\tau\n",
    "=\\int_{0}^{s}2\\,d\\tau\n",
    "=2s,\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "y por tanto\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\mu(s)=e^{2s},\n",
    "\\qquad\n",
    "\\mu(t)=e^{2t}.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "### Paso 3. Simplificar el integrando particular\n",
    "\n",
    "Necesitamos  \n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\mu(s)\\,q(s)\n",
    "=e^{2s}\\bigl(140+20e^{-2s}\\bigr)\n",
    "=140\\,e^{2s}+20.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Aquí se ven dos aportes:\n",
    "\n",
    "- **$140\\,e^{2s}$**: responde al término constante $140$.  \n",
    "- **$20$**: surge de $e^{2s}\\cdot20e^{-2s}=20$.\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "### Paso 4. Integrar término a término\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\int_{0}^{t}\\bigl[140\\,e^{2s}+20\\bigr]\\,ds\n",
    "=140\\int_{0}^{t}e^{2s}ds + 20\\int_{0}^{t}1\\,ds.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "1. $\\displaystyle\\int_{0}^{t}e^{2s}ds\n",
    "=\\Bigl[\\tfrac{1}{2}e^{2s}\\Bigr]_{0}^{t}\n",
    "=\\tfrac12\\bigl(e^{2t}-1\\bigr).$\n",
    "   Entonces  \n",
    "   $$\n",
    "   140\\int_{0}^{t}e^{2s}ds\n",
    "   =140\\cdot\\tfrac12\\bigl(e^{2t}-1\\bigr)\n",
    "   =70\\bigl(e^{2t}-1\\bigr).\n",
    "   $$\n",
    "\n",
    "2. $\\displaystyle\\int_{0}^{t}1\\,ds = t$, luego  \n",
    "   $$\n",
    "   20\\int_{0}^{t}1\\,ds =20t.\n",
    "   $$\n",
    "\n",
    "Sumando obtenemos\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\int_{0}^{t}\\mu(s)q(s)\\,ds\n",
    "=70\\bigl(e^{2t}-1\\bigr)+20t.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "### Paso 5. Construir la solución general\n",
    "\n",
    "Recordando\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "x(t)\n",
    "=e^{-\\int_{0}^{t}p}\\,x_0\n",
    "+e^{-\\int_{0}^{t}p}\\int_{0}^{t}\\mu(s)q(s)\\,ds,\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "y que $\\int_{0}^{t}p=2t$, obtenemos\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "x(t)\n",
    "=e^{-2t}\\cdot40\n",
    "+e^{-2t}\\bigl[70(e^{2t}-1)+20t\\bigr].\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "### Paso 6. Paso a paso de la simplificación algebraica\n",
    "\n",
    "1. Expandimos el segundo término:\n",
    "\n",
    "   $$\n",
    "   e^{-2t}\\bigl[70e^{2t}-70+20t\\bigr]\n",
    "   =70-70e^{-2t}+20t\\,e^{-2t}.\n",
    "   $$\n",
    "\n",
    "2. Sumamos con $40e^{-2t}$:\n",
    "\n",
    "   $$\n",
    "   x(t)\n",
    "   =40e^{-2t}+70-70e^{-2t}+20t\\,e^{-2t}.\n",
    "   $$\n",
    "\n",
    "3. Agrupamos los exponentes:\n",
    "\n",
    "   $$\n",
    "   40e^{-2t}-70e^{-2t}=(40-70)e^{-2t}=-30e^{-2t}.\n",
    "   $$\n",
    "\n",
    "4. Resultado intermedio:\n",
    "\n",
    "   $$\n",
    "   x(t)=70-30e^{-2t}+20t\\,e^{-2t}.\n",
    "   $$\n",
    "\n",
    "5. Factorizamos de modo que quede claro:\n",
    "\n",
    "   $$\n",
    "   x(t)=70+(20t-30)\\,e^{-2t}.\n",
    "   $$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "### Paso 7. Interpretación cualitativa del resultado\n",
    "\n",
    "- **Solución estacionaria**: $\\displaystyle\\lim_{t\\to\\infty}x(t)=70$. Esto coincide con resolver $-2x+140=0$.  \n",
    "- **Transitorio**: $(20t-30)e^{-2t}$ decae a cero, pues $e^{-2t}$ domina para $t\\to\\infty$, aun cuando $20t$ crece linealmente.  \n",
    "- En $t=0$, el transitorio vale $(0-30)\\cdot1=-30$, compensando para que $x(0)=70-30=40$.\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "### Paso 8. Verificación de la condición inicial y de la ecuación\n",
    "\n",
    "1. **Condición inicial**:\n",
    "\n",
    "   $$\n",
    "   x(0)=70+(20\\cdot0-30)\\,e^{0}=70-30=40.\n",
    "   $$\n",
    "\n",
    "2. **Comprobación de la EDO**:  \n",
    "   - Derivada directa:\n",
    "\n",
    "     $$\n",
    "     x'(t)\n",
    "     =\\frac{d}{dt}\\bigl[70+(20t-30)e^{-2t}\\bigr]\n",
    "     =20e^{-2t} + (20t-30)(-2e^{-2t})\n",
    "     =(20-40t+60)e^{-2t}\n",
    "     =(80-40t)\\,e^{-2t}.\n",
    "     $$\n",
    "\n",
    "   - Sustituyendo en $-2x+140+20e^{-2t}$:\n",
    "\n",
    "     $$\n",
    "     -2\\bigl[70+(20t-30)e^{-2t}\\bigr]\n",
    "       +140+20e^{-2t}\n",
    "     =( -140 -40t\\,e^{-2t}+60e^{-2t} )+140+20e^{-2t}\n",
    "     =(80-40t)e^{-2t},\n",
    "     $$\n",
    "\n",
    "     que coincide con $x'(t)$.  \n",
    "\n",
    "Por tanto, **la solución** del problema de valor inicial es\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\n",
    "x(t)=70 + (20t - 30)\\,e^{-2t}\n",
    "}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "language_info": {
   "name": "python"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
